---
layout: post
title: Как си представям бъдещата си класна стая?
---
Всичко започна преди три години, когато гледах филма [Забраненото образование](http://educacionprohibida.com/?l=bg). Малко след това кандидатствах по програма [Заедно в час](https://zaednovchas.bg/) и станах учител в [село Брестница](https://www.openstreetmap.org/?mlat=43.0709&mlon=24.1956#map=14/43.0709/24.1956), където преподавам и до днес.
През изминалите две години често си задавах един и същ въпрос:

Какво бих променил в преподаването си?

- Как бих подредил класната си стая по различен начин?
- В развиването на кои умения, бих искал да подкрепям учениците си?
- Какви нагласи и добродетели бих искал да възпитам у тях?

Преди половин година прочетох книгата на Елена Тимошенко [Чудото монтесори](https://www.book.store.bg/p160430/chudoto-montesori-ili-uchenie-bez-mychenie-i-vyzpitanie-bez-ocenki-nagradi-i-nakazania-elena-timoshenko.html) и почувствах, че бих искал да преподавам по този метод. Разгледах сайтовете на частните училища и детски градини в България, които обучават по метода на Мария Монтесори и си изведох отличителните черти на бъдещата ми класна стая, както аз си я представям:

- 20 деца от три възрастови групи
- четирима учителя, които преподаваме едновременно (по 5 деца на учител), за да има всяко дете възможност да потърси подкрепа от учител, по всяко време
- вниманието е насочено към децата, не към учителят
- учителят основно наблюдава, осветява пътя им
- помага само ако помощта му е потърсена
- децата се движат свободно из стаята
- изборът за дейност е техен
- уважават се, изслушват се и проявяват разбиране към потребностите на другия
- има кът за всеки предмет
- обучават се взаимно
- почистват си, след като разлеят или разпилеят нещо - не се страхуват да опитват и грешат, защото знаят, че могат да поправят грешките си и средата е подредена така, че за тях е удобно да го правят
- кръгло пространство (може би килим) в средата на стаята, където цялата група се събира и всеки има възможността да сподели своите чувства, впечатления, тъга и радост
- под от дюшеме в естествен цвят, стени с видими дървени колони, таван с видими дървени греди и глинена мазилка в цвят охра
- всичко за децата е на тяхната височина
